%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2009}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Решето Аграфены}
        Имеются стоящие в~ряд фишки с~написанными на них номерами $1$, $2$, $3$, $4$, \dots Аграфена выбросила фишку с~номером $1$ и~начала действовать следующим образом: первую из оставшихся в~ряду фишек она отложила в~сторону (ее номер $m = 2$) и~выбросила из получившегося ряда каждую $m$-ю (т.\,е. каждую вторую) фишку. Остался ряд 
        \[
        3\quad 5\quad7\quad9\quad11\quad13\quad15\quad17\quad19\quad21\quad23\quad\dots,
        \]
        и~отложена фишка номер $2$.

        Аграфена повторяет этот процесс: откладывает первую из оставшихся в~ряду фишек (пусть ее номер $m$) и~выбрасывает из оставшегося ряда каждую $m$-ю фишку. Например, после третьего шага у нее остается ряд
        \[
        7\quad 11\quad 13\quad 17\quad 23\quad 25\quad 29\quad 31\quad 37\quad  \dots,
        \]
        и~отложены фишки с~номерами $2$, $3$, $5$.

        Каким будет номер $n$-й отложенной Аграфеной фишки?

        \Input
        Во входном файле записано натуральное число $n$ ($1 \le n \le 10000$).

        \Output
        В~выходной файл вывести номер $n$-й отложенной Аграфеной фишки.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{10}{29}%
        \end{example}

    \problem{Реформы (С.\,Г.~Волчёнков)}
        В~Тридевятом царстве много разных министерств. Все они расположены вдоль одной улицы и~имеют номера от 1 до $N$. В~один прекрасный день царь Горох решил реформировать органы управления. Он решил одновременно уволить всех министров и~сразу~же назначить их новыми министрами, но с~соблюдением одного правила: министр должен возглавить министерство, расположенное от его прежнего министерства не~более чем на $K$ номеров.

        Придворные очень просили царя утвердить $K$ равным нулю, но Горох вовремя почуял подвох, ведь при этом и~реформы свелись бы к~единственному варианту~--- назначению министров на старые должности. Поразмыслив несколько дней, царь решил было вообще не~ограничивать $K$, но придворный астролог (и~математик по совместительству) сразу заявил, что количество разных реформ при этом равно $N!$, что очень хорошо известно во всём мире. Царь Горох сразу~же отверг идею и~решил ограничить $K$ числом 4. После этого он отдал распоряжение представить ему подробные планы всевозможных назначений, удовлетворяющих его требованиям. Как раз к~этому времени соседние царства разрешили ввезти в~Тридевятое новый суперкомпьютер, а полки программистов, появившиеся в~результате всеобщей компьютеризации, готовы были исполнить царскую волю. 

        Мы не~просим участников олимпиады в~точности исполнить волю царя, но попробуйте подсчитать общее количество различных реформ, которые возможно провести.

        \Input
        Числа $N$ ($1 \le N \le 50$) и~$K$ ($1 \le K \le 4$) находятся в~файле по одному в~строке.

        \Output
        В~выходной файл должно быть выведено единственное число~--- количество всевозможных реформ по модулю 1000000 (последние 6~цифр).

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{6
                1}{13} %
        \end{example}

    \problem{Точка, отрезок и~квадрат}
        На плоскости заданы квадрат, отрезок и~точка. Отрезок может заслонять от точки некоторую часть квадрата. Определите, какая доля площади квадрата видна из этой точки.

        \Input
        Входной файл состоит из трех строк, описывающих данные объекты. Первая строка описывает квадрат и~содержит четыре числа~--- координаты двух противоположных углов квадрата. Вторая строка описывает отрезок и~содержит четыре числа~--- координаты начала и~конца отрезка. Третья строка описывает точку и~содержит два числа~--- ее координаты. Все числа во входном файле вещественны и~не~превосходят 10$^{4}$ по модулю.

        \Output
        Выведите в~выходной файл одно число $x$, $0 \le x \le 1$~--- относительную долю площади квадрата, которая видна из данной точки. Ответ вывести с~точностью $10^{-4}$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{3 2 3 4
                1 3 3 3
                3 1}{0.7500} %
        \end{example}

        \begin{center}
            \includegraphics{2009-1.eps}
        \end{center}

    \problem{Игра словами (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Петя очень любит различные игры со словами. Под словами он понимает последовательности букв, возможно даже бессмысленные. Как-то он увлёкся составлением цепочек слов, каждое из которых состоит только из букв $a$ и~$b$. При этом каждое следующее слово $S$ в~цепочке должно получаться из предыдущего слова $P$ по одному из следующих правил:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item[A] к~слову $P$ можно слева приписать букву $a$, например $P=bbab$, $S=abbab$;
            \item[B] если слово $P$ начинается на букву $a$, то эту букву можно заменить на $b,$ например $P=aabb$, $S=babb$;
            \item[C] если в~начале слова $P$ стоит одна или более букв $b$, за которыми следует $a$, то все указанные буквы меняются ($a$ на $b$, $b$ на $a)$, например $P=bbbab$, $S=aaabb$;
            \item[D] если слово $P$ состоит только из букв $b$, то все эти буквы заменяются на буквы $a$, а после них записывается буква $b$, например $P=bb$, $S=aab$.
        \end{enumerate}
        Вот пример цепочки слов:
        \[
        bb \to abb \to bbb \to aaab \to baab \to abab
        \]

        Напишите программу, которая определяет, можно ли построить цепочку от одного заданного слова до другого и~находит минимальную длину такой цепочки.

        \Input
        Начальное слово $B$ и~конечное слово $E$ искомой цепочки находятся в~файле по одному в~строке. Слова $B$ и~$E$ различны, имеют от 1 до 20 символов каждое и~обязательно заканчиваются буквой $b$.

        \Output
        В~выходной файл должно быть выведено одно число $n$~--- количество слов в~искомой минимальной цепочке (включая начальное и~конечное слово, т. е. $n \ge 2$).

        Если искомой цепочки не~существует, в~выходной файл следует вывести одно число: $-1$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{bb
                abab}{4}%
        \end{example}

        Минимальная цепочка для примера: $ bb \to aab \to bab \to abab$.

    \problem{Подарки (Ю.\,С.~Антонов)}
        В~классе, где учится Незнайка, $n$ девочек и~$m$ мальчиков. На 8 марта каждый мальчик купил подарок девочкам. Все подарки оказались разными. Возник вопрос: как раздать эти подарки девочкам? Незнайка предложил разместить в~комнате $n$ столов и~присвоить им номера от 1 до $n$. Каждый мальчик должен положить свой подарок на какой-то стол. Затем на $n$ листочках напишут номера столов, эти листочки перевернут и~перемешают и~предложат каждой девочке взять один листочек и~получить подарки с~соответствующего стола. Понятно, что порядок расположения столов не~имеет никакого значения. Знайка задумался, сколько имеется вариантов различных расстановок подарков на столах, и~сколько~же девочек могут остаться без подарков. 

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся разделенные пробелом числа $n$ и~$m$ ($n \ge 1$, $m \ge 1$, $n + m \le 22$). 

        \Output
        Выходной файл состоит из двух строк. Первая строка содержит число, означающее количество различных вариантов расстановки подарков на столах. Количество девочек, остающихся без подарка в~каждом варианте, суммируется и~выводится во второй строке файла. 

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{7 3}{5
                25}%
            \exmp{5 6}{202
                342}%
        \end{example}

        Пусть три мальчика купили подарки семи девочкам. Обозначим эти подарки буквами $a$, $b$ и~$c$. Имеем следующие варианты расстановки подарков на столах: 
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item $a$; $b$; $c$;~--- в~этом варианте 4 стола остаются свободными, т.\,е. 4 девочки остались без подарка.
            \item $abc$;~--- все подарки сложены на один стол. В~этом варианте 6 столов остаются свободными. 
            \item $ab$; $c$;
            \item $ac$; $b$;
            \item $bc$; $a$.
        \end{enumerate}

        В~каждом из трех последних вариантов свободными остаются 5 столов. Таким образом, количество девочек оставшихся без подарков, просуммированное по всем вариантам, будет: $4 + 6 + 3 \times 5 = 25$.

    \problem{Наиболее экономичное сопротивление (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Сопротивление участка электрической цепи, содержащего последовательно соединенные сопротивления $R_1, R_2, \ldots, R_n$, вычисляется по формуле $R = R_1 + R_2 + \ldots + R_n$, а участка, содержащего параллельно соединенные сопротивления $R_1 ,R_2, \ldots, R_n$~--- по формуле
        $$ R=\displaystyle\frac{1}{\textstyle \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \ldots +\frac{1}{R_n}}.$$
        Располагая достаточно большим запасом единичных сопротивлений, нетрудно создать цепь с~любым сопротивлением $\frac{p}{q}$, где $p$ и~$q$~--- натуральные числа. Для этого достаточно соединить параллельно $q$ групп из $p$ последовательно включенных единичных сопротивлений, то есть взять $p \times q$ единичных сопротивлений. Однако обычно цепь с~сопротивлением $\frac{p}{q}$ можно получить и~меньшим числом единичных сопротивлений. Например, на рисунках~1 и 2 представлены цепи с~сопротивлениями $\frac{101}{39}$ и $\frac{34}{15}$ из~11 и~8 единичных сопротивлений, соответственно. 
    
        \centerline{\includegraphics{2009-2.pdf}}
        \centerline{\small Рис. 1}
        
        \bigskip
        \centerline{\includegraphics{2009-3.pdf}}
        \centerline{\small Рис. 2}
        
        \vskip\belowdisplayskip
        Найти минимальное число единичных сопротивлений, которое необходимо для создания электрической цепи с сопротивлением~$\frac{p}{q}$, где $p$ и~$q$~--- натуральные числа.

        \Input
        Входной файл содержит два числа $p$ и~$q$, записанные в~первой строке через пробел ($p$, $q \le 10000$).

        \Output
        В~выходной файл вывести одно число~--- минимальное количество единичных сопротивлений.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{34 15}{8}%
            \exmp{101 39}{11}%
        \end{example}


    \solutions

    \problem{Решето Аграфены}
        Рассмотрим различные последовательности, получаемые вычеркиванием чисел:

        1: \textbf{2} 3 \underline {4} 5 \underline {6} 7 \underline {8} 9 \underline {10} 11 \underline {12} 13 \underline {14} 15 \underline {16} 17 \underline {18} 19 \underline {20} 21 

        2: \textbf{3} 5 7 \underline {9} 11 13 \underline {15} 17 19 \underline {21} 23 25 \underline {27} 29 31 \underline {33} 35 37 \underline {39}

        3: \textbf{5} 7 11 13 17 \underline {19} 23 25 29 31 \underline {35} 37 41 43 47 \underline {49} 53 55 и~т.\,д.

        Номера отложенных фишек назовем ``счастливыми'' числами.
        
        \paragraph {1 способ.} Наиболее очевидный алгоритм~--- смоделировать процесс отбора фишек по условию задачи, используя массив натуральных чисел от 2 до достаточно большого числа. Но для некоторых тестов с~большими $n$ такой алгоритм может не~удовлетворять требуемым ограничениям памяти.
        
        \paragraph {2 способ.} Каждый член последовательности вычисляется, исходя из предыдущих счастливых чисел. Пусть есть $i$ первых счастливых чисел, как определить следующее? 

        Обозначим через $g(i, j)$ число, стоящее на $j$-ом месте в~$i$-ой последовательности, которая начинается с~$g(i, 0)$. Число $g(i, 0) = h(i)$ и~есть счастливое число ряда $i$. Очевидно, что числом $g(i+1, j)$, могло быть число $g(i, j+1)$ из предыдущего ряда, но поскольку необходимо учесть вычеркнутые числа, то на самом деле это число $g(i, j+1+k)$, где $k$~--- сдвиг по последовательности с~учетом вычеркнутых чисел.

        Покажем на примерах механизм перехода от одной последовательности к~другой последовательности:

        \begin{center}
            \begin{tiny}
                \begin{tabular}{c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}c@{\hskip4pt}}
                    $ g(4, 0) =$ & $ g(3, 1) = $ & $ g(2, 2) = $ & $ g(1, 3) ? $ & $ g(1, 5) = $ & $ 5+2 = 7 $ &  \\ 
                    & $ 1 = h(3) \cdot 0+1 $ & $ 2 = h(2) \cdot 0+2 $ & $ 3 = h(1)\cdot 1+1 $ & & & \\
                    & $ 1 = 5 \cdot 0+1 $ & $2 = 3 \cdot 0+2 $ & $ 3 = 2 \cdot 1+1 $ & & & \\
                    & вычеркнуто 0 & вычеркнуто 0 & $ 2 = 2 \cdot 1+0 $ & & & \\
                    & & & $ 1 = 2 \cdot 0 + 1 $ & & & \\
                    & & & вычеркнуто 0 & & & \\ \hline
                    $ g(5, 0) =$ & $ g(4, 1) = $ & $ g(3, 2) = $ & $ g(2, 3) ? $ & $ g(2, 4) = $ & $ g(1, 5) ? $ &  $g(1, 9) =$   \\ 
                    & $ 1 = h(4) \cdot 0+1 $ & $ 2 = h(3) \cdot 0+2 $ & $ 3 = h(2)\cdot 1 $ & & $5 = h(1) \cdot 2+1$ & =9+2 = 11\\
                    & $ 1 = 7 \cdot 0+1 $ & $2 = 5 \cdot 0+2 $ & $ 3 = 3 \cdot 1+0 $ & & $5 = 2 \cdot 2+1$ & \\
                    & вычеркнуто 0 & вычеркнуто 0 & $ 1 = 3 \cdot 0+1 $ & & $3 = 2 \cdot 1+1$ & \\
                    & & & вычеркнуто 1 & & $2 = 2 \cdot 1+0$ & \\
                    & & & & & $1 = 2 \cdot 0+1$ & \\
                    & & & & & вычеркнуто 4 & 
                \end{tabular}
            \end{tiny}
        \end{center}

        Количество вычеркнутых чисел $k$ определяем, используя $h(i)$: делим $j$ на $h(i)$ с~остатком, частное + остаток снова делим на $h(i)$ и~т.~д. до тех пор, пока частное не~станет равно нулю. Суммируя все промежуточные частные, получаем $k$. Дойдя до $g(1, j)$, получаем искомое счастливое число как $j$+2, т.к. первая последовательность начинается с 2, которая имеет порядковый номер 0.

        Естественно, таблица чисел $g$ не~участвует в~программе~--- это лишь промежуточное средство вычисления. Постепенно заполняется массив $h$, первым элементом которого является 2, а все остальные вычисляются по вышеописанному алгоритму. 

        Недостатком данного алгоритма служит большой объем вычислений, т.~е. скорость работы довольно маленькая. Но для указанных пределов $n$ алгоритм удовлетворяет техническим ограничениям по времени.

    \problem{Реформы}
        Изобразим в~виде таблицы исходное положение министров в~министерствах, а также их положение после реформы.

        Разделим нашу таблицу в~каком-нибудь произвольном месте на две части~--- левую и~правую:
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            1 & 2 & 3 & 4 & 5 & \hspace{3pt} & \hspace{3pt} & x-1 & x & x+1 & x+2 & \hspace{3pt} & \hspace{3pt} & \hspace{3pt} & \hspace{3pt} & n \\
            \hline
            & & & & & & & & & & & & & & & \\
            \hline
        \end{tabular}
        \end{center}

        Отметим клетки нижней строки левой части таблицы, в~которые попали числа большие или равные $x$, и~клетки правой части, в~которые попали числа меньшие $x$. 

        Назовём совокупность отмеченных точек сечением. Для каждого возможного сечения однозначно определяется множество $M$ клеток, в~которые переходят идущие подряд числа от $x$ до $n$. Поставим задачу определения количества всевозможных допустимых перестановок этих чисел в~клетки множества $M$. Итак, мы получили множество задач, каждая из которых определяется количеством переставляемых чисел и~сечением. Все эти задачи решаются методом динамического программирования, начиная с~перестановки одного числа. Исходная задача соответствует сечению, в~котором ни в~левой, ни в~правой частях нет отмеченных точек, а количество переставляемых чисел равно $n$. 

        Задачу можно было бы решать, выводя рекуррентные формулы для каждого $K$. Например, при $K$ = 1 задача сводится к~построению числовой последовательности Фибоначчи.

    \problem{Точка, отрезок и~квадрат}
        Проводим два луча из заданной точки через концы отрезка. Находим точки пересечения построенных лучей с~заданным квадратом. Проверяем, лежит ли отрезок внутри квадрата, вне квадрата или пересекает границы квадрата. В~зависимости от расположения отрезка и~точек пересечения вычисляем площадь $S_{1}$ невидимой части квадрата, которая всегда будет выпуклым многоугольником. Ответом будет $V = (S-S_{1})/S$, где $S$~--- площадь квадрата.

    \problem{Игра словами}
        Если заменить букву $a$ нулём, а $b$ единицей и~написать слова в~обратном порядке, то правила преобразования слов соответствуют умножению двоичного числа на 2 (правило $A$) или прибавлению к~двоичному числу 1 (правила $B$, $C$, $D$). Таким образом, задача сводится к~нахождению пути, преобразующего одно число в~другое путём последовательных умножений его на два или прибавлений к~нему единицы. Очевидно, что задача имеет решение, когда первое число меньше второго.

        Получение кратчайшей цепочки проводится в~обратном порядке с~помощью обратных операций (деления пополам конечного числа или вычитания из него единицы). Легко показать, что если на очередном шаге конечное число чётно и~его половина не~меньше начального числа, то его надо делить, иначе, вычитать единицу.

    \problem{Подарки}
        Покажем динамическое решение задачи.

        Будем считать, что число девочек равно числу мальчиков. Рассмотрим расположение подарков на столах. Пусть для определенности мальчиков двое. Расположение подарков на столах опишем как двумерный массив $A$, где в~каждой строке расположен конкретный вариант расположения подарков. Заведем два вспомогательных одномерных массива. В~массив $C$ поместим числа, означающие количество одинаковых вариантов. В~массив $E$ поместим числа, означающие количество занятых столов для конкретных вариантов. Покажем эти массивы для нашего случая:

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                $A$ & $C$ & $E$ \\
                1 1 & 1 & 2 \\
                2 0 & 1 & 1
            \end{tabular}
        \end{center}

        В~первой строке подарки расположены по одному на каждом столе. Во втором варианте два подарка расположены на одном столе. Для определенности количество подарков на столах будем располагать в~убывающем порядке.

        Пусть добавится еще один мальчик (а значит, еще одна девочка). Вначале пусть мальчик положит свой подарок на свободный стол. В~этом случае мы получим следующие строки массива $A$ и~следующие значения массивов $C$ и~$E$:

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                $A$ & $C$ & $E$ \\
                1 1 1 & 1 & 3 \\
                2 1 0 & 1 & 2
            \end{tabular}
        \end{center}

        Теперь пусть новый мальчик ставит свой подарок на занятые столы. В~этом случае строки массива $A$ и~соответствующие элементы массивов $C$ и~$E$ будут такими: 

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                $A$ & $C$ & $E$ \\
                1 2 0 & 1 & 2 \\
                2 1 0 & 1 & 2 \\
                3 0 0 & 1 & 2
            \end{tabular}
        \end{center}

        Объединив все строки, получим:

        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                $A$ & $C$ & $E$ \\
                1 1 1 & 1 & 3 \\
                2 1 0 & 3 & 2 \\
                3 0 0 & 1 & 1
            \end{tabular}
        \end{center}

        Этот~же алгоритм применяем для всех остальных случаев. 

        В~случае, если девочек меньше, чем мальчиков, мы из общего расклада считаем только те варианты, у которых значения массива $E$ меньше или равно количеству девочек. 

        Суммарное количество девочек, оставшихся без подарка, считаем, используя массив $E$: для каждого варианта из количества девочек отнимаем значения массива $E$. Получившиеся положительные значения складываем. 

    \problem{Наиболее экономичное сопротивление}
        Пусть $p$ и~$q$~--- любые натуральные числа. Тогда минимальное число единичных сопротивлений, которые необходимо взять, чтобы составить сопротивление в~$p$ единиц равно $p$ (при этом все $p$ единичных проводников соединены последовательно), а минимальное число единичных сопротивлений, которые необходимо взять, чтобы составить сопротивление $\frac{1}{q}$ (или проводимость $q$) равна $q$ (при этом все единичные сопротивления соединены параллельно).

        Пусть требуется составить сопротивление $\frac{p}{q}$, где $p$ и~$q$~--- взаимно простые натуральные числа. Разложим величину сопротивления в~конечную цепную дробь 
        \[
        \frac{p}{q} = r_1 + \frac{1}{c_1 + \displaystyle\frac{1}{r_2 + \displaystyle\frac{1}{c_2 + \ldots}}}.
        \] 
        Частные числители $r_i$ соответствуют сопротивлениям, частные знаменатели $c_i$~--- проводимостям. Взятые вместе, они образуют цепь с~общим сопротивлением $\frac{p}{q}$, состоящую из минимального числа $\sum{r_i} + \sum{c_i}$ единичных проводников (при этом каждое сопротивление $r$ состоит из $r$ единичных проводников, соединенных последовательно, а каждая проводимость $c$~--- из $c$ единичных проводников, соединенных параллельно). Если число $q$, стоящее в~знаменателе несократимой дроби $\frac{p}{q}$ составное, то она может допускать несколько различных разложений  в~сумму цепных дробей. Например, 
        \[
        \frac{31}{30}=1+\frac{1}{30}=\frac{1}{5}+\frac{1}{1+\frac{1}{5}}=\frac{1}{2}+\frac{1}{1+\frac{1}{1+\frac{1}{7}}}=\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}=\frac{1}{3}+\frac{1}{1+\frac{1}{2+\frac{1}{3}}}.
        \] 
        Для первого разложения требуется 31 единичное сопротивление, для второго~--- $11 = 5 + 1 + 5$, для третьего $11 = 2 + 1 + 1 + 7$, для четвертого $10 = 2 + 3 + 5$, а для пятого $9 = 3 + 1 + 2 + 3$. Решением является наименьшее число 9.

        Задача решается методом динамического программирования. Введем массив $A$, где $A[k]$~--- минимальное количество единичных сопротивлений, необходимое для сборки сопротивления $\frac{k}{q}$, ответом нашей задачи будет $A[p]$.
        \[
        A[1] = q,
        \]
        \[
        A[k]=\min\left\{\min\left\{A[l]+A[k-l]\right\}; {\textstyle\sum r_i + \sum c_i} \right\},~ 1< k \le p, ~1 < l \le  \frac{k}{2}.
        \]

        Фрагмент программы, реализующей данный алгоритм:
        \begin{verbatim}
        for i:=2 to p do
        begin s:=i div q; k:=q; l:=i mod q; min:=i*q;
            while l>1 do
            begin s:=s+(k div l); j:=k mod l; 
                  k:=l; l:=j end;
            if l=1 then s:=s+k;
            if min>s then min:=s;
            for j:=1 to i div 2 do
                if a[j]+a[i-j]<min then min:=a[j]+a[i-j];
            a[i]:=min;
        end;
        \end{verbatim}
